%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
%% \usepackage[section,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here
\usepackage{epigraph}

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Jens Coetsiers}
\supervisor{Dhr. S. Lievens}
\cosupervisor{Mevr. L. De Mol}
\title
    {Optimaliseren van transcriptie voor (niet-Standaard) Nederlands in telefoongesprekken, een onderzoek naar speech-to-text systemen}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/bib.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.
\vspace{3pt}

%% TODO: 
%\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
Speech-to-text, ook wel speech recognition genoemd, is een technologie die luistert naar verbale geluidsopnamen en deze omzet in een geschreven script, dat vervolgens kan worden gebruikt in verschillende toepassingen. Dit onderzoek heeft als doel de transcriptiekwaliteit te verbeteren van gesprekken waarin (geen standaard) Nederlands wordt gebruikt, inclusief regionale accenten. De gesprekken vinden plaats tussen oudere personen die worden gebeld door studenten van HOGENT. Het model zou worden gebruikt om een transcriptie te leveren van deze gesprekken, waarbij er een leeftijdsverschil is tussen de bellers en de deelnemers aan het onderzoek.

Eerst en vooral zullen de prestaties van zowel commerciële als open source speech-to-text systemen worden onderzocht, waarbij we de invloed van finetuning op deze systemen evalueren met als doel de transcriptiekwaliteit te verbeteren. Hierbij staat de volgende vraag centraal: "Kunnen we de speech-to-text technologie verbeteren om beter om te gaan met Nederlands, inclusief regionale accenten?". Dit onderzoek beoogt inzicht te verschaffen in de kwaliteit van transcripties in (niet-standaard) Nederlands, waarbij slechte kwaliteit als obstakel kan dienen voor diverse toepassingen. Hiermee dragen we bij aan de ontwikkeling van verbeterde transcriptiediensten voor (niet-standaard) Nederlands, bevorderen we taalbehoud en ondersteunen we taalkundig onderzoek, met de focus op het verbeteren van de kwaliteit van transcripties in spraakopdrachten.

De methodologie omvat prestatie-evaluaties van zowel commerciële als open source speech-to-text systemen, evenals het finetunen van deze modellen indien mogelijk. Volgens verschillende studies kunnen technieken zoals transfer learning en optimalisatie van hyperparameters de transcriptiekwaliteit verbeteren.

In conclusie biedt dit onderzoek nieuwe inzichten en praktische oplossingen voor het verbeteren van de transcriptiekwaliteit van dergelijke systemen. De bevindingen dragen bij aan de verbetering van spraakherkenningstechnologieën, met positieve implicaties voor toepassingsgebieden zoals klantenservice en interculturele communicatie.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud-Jens}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
