%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>
% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

%------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{epigraph}
\newcommand{\SubItem}[1]{
    {\setlength\itemindent{15pt} \item[-] #1}
}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{bib.bib}
% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024}


\title{Optimaliseren van transcriptie voor niet-Standaard Nederlands in telefoongesprekken, een onderzoek naar speech-to-text systemen}


\author{Jens Coetsiers}
\email{jens.coetsiers@student.hogent.be}



\supervisor[Co-promotor]{L. De Mol (Hogent, \href{mailto:lena.demol@hogent.be}{lena.demol@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Speech-to-text systemen, Transcriptiekwaliteit, Spraakherkenning evaluatie}

\begin{document}

\begin{abstract}
Speech-to-text, ook wel speech recognition genoemd, is een technologie die luistert naar verbale geluidsopnamen en deze omzet in een geschreven script, dat vervolgens kan worden toegepast in verschillende toepassingen. Dit onderzoek heeft als doel de transcriptiekwaliteit te verbeteren van gesprekken waarin geen standaard Nederlands wordt gebruikt, met inbegrip van dialecten en regionale accenten. De gesprekken vinden plaats tussen oudere personen die worden gebeld door studenten van HOGENT, wat resulteert in een leeftijdsverschil tussen de bellers en de deelnemers aan het onderzoek.

Eerst en vooral zullen de prestaties van zowel commerciële als open source speech-to-text systemen worden onderzocht, waarbij we de invloed van finetuning op deze systemen evalueren met als doel de transcriptiekwaliteit te verbeteren. Hierbij staat de vraag centraal: "Kunnen we speech-to-text technologie verbeteren om beter om te gaan met regionale accenten en dialecten?" Dit onderzoek beoogt inzicht te verschaffen in de kwaliteit van transcripties in (niet-standaard) Nederlands, waarbij slechte kwaliteit als obstakel kan dienen voor diverse toepassingen. Hiermee dragen we bij aan de ontwikkeling van verbeterde transcriptiediensten voor (niet-standaard) Nederlands, bevorderen we taalbehoud en ondersteunen we taalkundig onderzoek, met de focus op het verbeteren van de kwaliteit van transcripties in spraakopdrachten.

De methodologie omvat prestatie-evaluaties van zowel commerciële als open source speech-to-text systemen, evenals het finetunen van bestaande modellen. Volgens verschillende studies kunnen technieken zoals transfer learning en optimalisatie van hyperparameters de transcriptiekwaliteit verbeteren.

In conclusie biedt dit onderzoek nieuwe inzichten en praktische oplossingen voor het verbeteren van de transcriptiekwaliteit van dergelijke systemen. De bevindingen dragen bij aan de verbetering van spraakherkenningstechnologieën, met positieve implicaties voor toepassingsgebieden zoals klantenservice en interculturele communicatie.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud-Jens}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}